\chapter{神经网络模型}
\section{卷积神经网络}
\subsection{卷积神经网络结构}
卷积神经网络(Convolutional Neural Network,CNN)为基础神经网络的变种，它提供了一种输入端到输出端的这样的端到端的机器学习模型，整个网络含有大量的参数需要学习，一般是使用传统机器学习方法中的梯度下降方法，对模型进行训练，来对网络中的参数进行训练，完成训练后的网络，主要能够对图片进行一些分类或者是特征提取的操作。与传统神经网络不同的是，由于卷积神经网络使用卷积核，能够将上一个输入层的局部区域通过权值共享，使用激活函数得到输出值，，而不是仅仅对单个数据点的训练，这使得卷积神经网络在图像识别或者图形处理上面具有相当大的优势。

典型的卷积神经网络结构如图~\ref{fig:cnn_struct}\cite{cnn_summuary}所示，主要的结构是输入层、卷积层、下采样层、全连接层以及输出层，这五层网络就形成了卷积神经网络的典型结构。
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{cnn_struct}
	\caption{卷积神经网络的典型结构}\label{fig:cnn_struct}
\end{figure}

\subsection{卷积层}
卷积层相对来说比较容易理解。如图~\ref{fig:cnn_cv}所示，例如我们有一幅 32*32*3 的图像，即图像的宽度和高度为 32*32，像素点为RGB编码，则需要使用 3 位数据来表示颜色。使用这样的一幅图像作为卷积神经网络的输入，那么我们的神经元（或者说卷积核）可以设定为是 5*5*3 的一个数组，用以与输入的这一区域的值进行乘法运算（即用来捕捉这一个区域的特征），然后将乘法的结果相加，即是该层的输出。
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{nn_cv}
	\caption{卷积神经网络的卷积层}\label{fig:cnn_cv}
\end{figure}

\subsection{激活函数}
若果没有激活函数，我们的感知机只能解决线性可分问题，但是对于非线性的问题将会无能为力。激活函数用于将上一层的输出我们在传统的神经网络中通常使用的激活为 sigmoid 函数，该函数的表达式见~\eqref{sigmoid}。

\begin{equation}\label{sigmoid}
	S(t)=\frac{1}{1+e^{-t}}
\end{equation}

该函数用于将前一层的输出值映射到$(0,1)$之间，在添加上偏置值，使得网络能够对非线性问题有解决能力。

\subsection{损失函数}
损失函数即是用于评估我们的网络输出结果的函数，一般情况下使用如公式\eqref{mse}均方误差(MSE)值。

\begin{equation}\label{mse}
MSE(t) = E((T-\theta)^2)
\end{equation}

例如对于数字手写输入的神经网络的输出，会有$[0,9]$共10个结果，神经网络会给出分别为每个数组的概率，我们的训练集有正确的答案，那么我们可以根据神经网络的预测值和正确值之间的差距，使用其均方误差来量化其输出结果的好坏。

\subsection{反向传播算法}
最开始时我们的神经元是空白，没有参数的，我们需要在进行训练时，将他的判断结果告诉神经元，让他对自己的参数进行调整，这样来获得正确的参数。

反向传播算法分为：前向传播、损失函数、反向传播和权重更新四个阶段。
由均方差计算出输出的损失函数，损失函数的值即是它希望上一层的神经元改变的度。如果说某个值的均方差很大，那么对应的这个值的上一层网络就需要做相应的更改，但是我们的最后一层不仅仅是一个值，所以我们需要让上一层的单个神经元接受所有损失函数的结果，相加后用来更新自己的值。

\section{GLGIC}
Globally and Locally Consistent Image Completion(GLCIC) 是基于2016年提出的Context-Encoder(CE)\cite{context}技术，将其基于卷积神经网络的小面积图像修复扩展到大面具，并同时创新性的提出了一种通过基于生成对抗网络((Generative Adversarial Nets, GAN)来学习图像具体特征的图像修复技术。

最初提出生成对抗网络的目的是通过使用卷积神经网络的方式来训练一个生成器模型。这些生成器的模型同时还需要使用一个被称为鉴别器的辅助网络来进行训练，才可以得到较好的效果。而鉴别器作为辅助网络，主要是用来区分图像是由神经网络产生的假图像，还是真实存在的图像。而我们需要做的就是，通过训练这个生成网络，让它最后能够生成出鉴别网络无法区分的图像。即生成网络的目的是欺骗鉴别网络，而鉴别网络的目的是识别出生成网络所生成的图片，这也就是生成对抗网络这个名称的由来。

生成对抗网络的主要问题之一是就是它在学习过程中，学习效果的不稳定性非常强，有许多人都对如何增强该网络学习的稳定性做出了努力\cite{salimans2016improved}。 而GLGIC使用的不是一个原始的生成生成模型，并且在调整学习过程时，会优先考虑网络的稳定性，通过这些改变，在一定程度上有效的避免了生成对抗网络的稳定性这个问题。而且，GLGIC 不是使用传统的单个鉴别器，而是使用两个：全局鉴别器网络和局部鉴别器网络，通过这样的改动，这对于获取图像的整体语义信息和修复图像的局部一致性起到了至关重要的作用。

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.38]{sig_struct}
	\caption{GLGIC 的神经网络网络结构}\label{fig:sig_struct}
\end{figure}

GLGIC 的基本结构如图~\ref{fig:sig_struct}所示，包括一个完成网络和两个鉴别网络。图像修复网络也被叫做完成网络(Completion Network)，是一个卷积神经网络，用来生成具体的需要修复的局部图像。而两个鉴别网络（全局鉴别器网络和局部鉴别器网络），则分别去判断完成网络所生成的图像的局部是真实的还是虚假的，以及整个将生成的图像嵌入到整个图像后，是真实的还是虚假的。这样设计的好处是生成的图像既不会在与图像的整体格格不入，也不会在局部出现与图像周围相差较大，能够实现如图~\ref{fig:sig_teaser}这样的一个较好的图像修复效果。

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.38]{sig_teaser}
	\caption{GLGIC 的修复实例}\label{fig:sig_teaser}
\end{figure}

\section{卷积神经网络}
GLGIC 的图像修复方法同样是基于卷积神经网络\cite{lecun1995convolutional}。它是一个基于使用卷积算子的神经网络的特殊变体，保存网络中输入的空间结构，一般情况下的输入是由图像组成。这些网络一般包含多层，其中一组滤波器与输入映射进行卷积以产生输出映射，该输出映射进一步用非线性激活函数进行处理，通常是线性整流函数(Reculate Linear Unit, ReLU)，其数学表达式如公式~\eqref{relu}所示。

\begin{equation}\label{relu}
f(x) = max(0,x)
\end{equation}

在 GLGIC 中，不仅仅是只使用标准的卷积层，而是采用了一种被我们称之为扩张卷积层(Dilated Convolution Layers)的变体，这种卷积层的具体作用是增加每一层网络中可以用来当作网络输入的图像面积，而在标准的卷积层中，输入面积其实比较小的。使用扩张卷积层，这样就可以通过在整个输入映射上扩展卷积核，来实现不增加可供网络训练的权值的情况下完成对核的扩展。

实现网络之后，就需要通过反向传播算法对这些网络进行训练，以求尽量减小整个网络的损失函数。该网络的训练数据集是使用由输入和输出对所组成的数据集，也就是我们会使用一张真实的照片，然后将其中的部分图案扣除，有缺损的图案作为网络的输入，而被抠出的图案则是作为正确的标签。而如何确定网络输出的图案的质量呢，损失函数则是作为这个度量。我们训练网络中的参数，然后会尝试尽量将神经网络的输出和数据集中相应的输出之间的距离最小化。

\section{完成网络}
在 GLGIC 中，系统的完成网络是包含了卷积层的整个用于生成修复图像的网络，它是使用完全卷积网络(Fully Convolutional Network)来实现的。完成网络的输入数据是一个带有二进制通道的RGB图像，二进制通道用来指明需要进行修复的图像区域，也就是完成完成网络需要生成的区域，网络最后的输出修复完成的完整的RGB图像。

由于我们不希望我们需要修复的区域以外的图像发生任何的变化，所以在需要完成的区域外部的图像，在我们的网络输出的时候会被直接恢复为输入图像的RGB值。在图像的整个处理流程中，我们的网络整体结构是一种编码器解码器的结构，编码器会在我们进一步处理图像之前降低图像的初始分辨率，这样就可以减少程序所使用的内存大小和计算时间。在完成中间的计算之后，解码器，也就是我们的解卷积层，会将当前网络的输出恢复到原始分辨率的大小。GLGIC 与其他使用许多池化层来降低分辨率的卷积神经网络不同，在该网络中，网络模型仅仅将分辨率降低了两倍，然后逐步通过卷积计算，缩小到原始大小的1/4，这样的一个小的降幅对于在缺失区域中生成非模糊纹理具有非常重要的意义。

除了普通的卷积层，我们的完成网络的中间层还有扩张卷积层。扩张卷积和传统卷积不一样，它使用分散的卷积核，而这样带来的好处是，我们可以在该层使用更大的输入区域来计算每个输出像素的值，而在获得更大输入区域的同时所使用的的参数的数量和所需的计算力却是相同的。扩张卷积的这个特点对于我们所做的图像修复任务具有非常重要的意思，因为在图像修复任务中，图像的上下文信息对于实现图像的真实感至关重要。在网络中通过使用较低分辨率的扩张卷积层而不是标准卷积层，使得网络模型可以在计算每个输出像素时有效地“看到”输入图像的较大区域，即拥有更大的感受野。

\section{上下文判别器}
全局上下文鉴别器网络和本地上下文鉴别器网络的作用是辨别图像是真实的 还是由我们的神经网络所生成的，而生成网络则需要去通过生成以假乱真的图片来欺骗判别网络。我们的判别网络是基于卷积神经网络构建而成，它会将完成网络所输出的图像压缩成小的特征向量。判别网络的输出通过连接层融合在一起，最终连接层会输出这个图像是真实图像的概率。

全局上下文鉴别器将整个图像重新缩放到256×256像素作为输入。它由六个卷积层和一个单一的完全连接层组成，输出一个1024维向量。所有的卷积层都采用2×2像素的步幅来减小图像分辨率，同时增加输出滤波器的数量。与完成网络相反的是，所有卷积都是使用的5×5的内核。

本地上下文鉴别器遵循相同的模式，除了输入是以完成区域为中心的128×128像素图像块。（注意，在训练时，总是会有一个完整的区域，但训练完成的网络可以同时存在任意数量的空洞）。如果图像不是完整的图像，那么将会因为没有完整的区域将其居中而会随机选择一张图像。并且，由于初始输入分辨率是全局鉴别器的一半，那么全局鉴别器中使用的对图像进行处理的第一层并不是必需的。该网络的输出是一个1024维的向量，它表示完成区域周围的本地上下文。

最后，将全局和局部鉴别器的输出连接在一起形成一个单一的2048维矢量，然后由一个完全连接层处理，输出一个连续的值。我们使用前面提到过的 sigmoid 函数对输出进行处理，使该值处于在$[0,1]$的范围内，表示图像是真实的而不是由神经网络所完成的的概率。

\section{模型训练}
构建好网络模型之后，我们需要使用大量的数据对模型进行训练，以期我们的网络能够进行逼真的修复操作。首先我们设$C(x,M_{c})$表示完成网络的函数公式，其中$x$是输入图像，$M_{c}$是与输入图像大小相同的完成区域掩模，外部表现为即遮罩图，但是我们在训练时直接使用二进制表示。 二进制掩码$M_{c}$的值使用0填充，但是需要完成的区域内的值使用1来填充。 作为预处理，$C$将会在输入的图像被放入网络中进行训练前，使用训练集的平均像素值来覆盖输入图像的待完成区域$x$。类似地，$D(x, M_{d})$表示组合上下文鉴别器的函数公式。

为了训练我们的完成网络来逼真地修复输入图像，我们将会同时使用两种损失函数来使修复结果变得更加真实：

\begin{itemize}
	\item 训练稳定性的加权均方差(MSE)损失
	\item 生成对抗网络(GAN)损失
\end{itemize}

在 Context-Encoder\cite{context} 中,同时使用这两种损失函数也可以稳定训练出高性能的网络模型，并且能够将网络用于图像修复工作。训练结果同样是通过反向传播算法完成。为了稳定训练，在这里使用的是使用考虑待完成区域值的加权MSE损失。加权MSE损失定义见公式\eqref{equ:mse}。

\begin{equation}\label{equ:mse}
L(x,M_{c})=  \parallel M_{c} \odot (C(x,M_{c})-x)\parallel^2
\end{equation}

其中$\odot$是像素乘法，$\parallel \cdot \parallel$是欧几里德范数。我们的上下文鉴别器网络在整个模型中会作为损失函数工作，一般称其为GAN损失。这就是我们训练我们的图像修复网络的关键部分，涉及将神经网络的标准优化转化为最小最大优化问题，在每次迭代中，鉴别器网络与完成网络会在一起被联合更新。对于我们的完成网络和鉴别器网络，优化式见公式\eqref{equ:loss}。

\begin{equation}\label{equ:loss}
\underset{C}{\min}\, \underset{D}{\max}\,E [ \log D(x,M_{d})+ \log(1-D(C(x,M_{c}),M_{c})) ]
\end{equation}

$M_{d}$ 是随机的掩模，$M_{c}$ 是输入的掩模，期望值就是训练图像$x$上的平均值。

在我们的优化过程中，使用$C$和$D$来表示完成网络和鉴别器网络的改变，它实际上就意味着网络内部的权重和偏置值的改变。我们用$\theta_{c}$表示完成网络$C$的参数。在标准的随机梯度下降中，对于训练$C$，我们则需要取损失函数相对于$\theta_{c}$的梯度并同时使用反向传播更新网络中的参数，其实也就是意味着优化上述的$\min - \max$，来使得损失函数的值减小。

\section{稳定训练}
我们在训练期间，主要的目的是训练上下文鉴别器以区分伪造图像和真实图像，而训练完成网络以欺骗上下文鉴别器。由于我们的优化目标由共同最小化和最大化组成，因此在训练过程中它不是非常的稳定，不一定能始终达到我们的期望值。与其他关注点在如何生成图像的方法不同，GLGIC方法不会从噪声中学习特征，生成图像，这就使得我们的训练过程在初始阶段就会更加稳定。然而，由于图像完成任务本身非常就具有挑战性，因此为了训练网络能够最后收敛到损失函数的最小值，我们还是需要在训练过程中非常小心。

训练分为三个阶段：首先，完成网络使用来自公式~\ref{equ:mse}的MSE损失进行训练用于$T_{C}$迭代。之后，将完成网络的参数固定，并且使用上下文鉴别器网络从头开始训练，用于$T_{D}$迭代。最后，完成网络和上下文鉴别器一起训练直到混合损失收敛到最小值。上面的前两步，也就是完成网络和鉴别网络的预训练，对于训练成功一个具有良好修复效果的模型至关重要。


\section{本章小结}
我们对 GLGIC 的模型进行了深入的研究,对其神经网络结构有了充分的分析和了解,并且对其中的数学原理也进行了探讨,发现该模型在图像修复方面具有较大的优势,能够很好的完成我们的图像修复任务.